[trie_example.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:trie_example.svg "fig:trie_example.svg")

在[计算机科学中](../Page/计算机科学.md "wikilink")，**trie**，又称**前缀树**或**字典樹**，是一种有序[树](../Page/树_\(数据结构\).md "wikilink")，用于保存[关联数组](../Page/关联数组.md "wikilink")，其中的键通常是[字符串](../Page/字符串.md "wikilink")。与[二叉查找树不同](../Page/二叉查找树.md "wikilink")，键不是直接保存在节点中，而是由节点在树中的位置决定。一个节点的所有子孙都有相同的[前缀](../Page/前缀.md "wikilink")，也就是这个节点对应的字符串，而根节点对应[空字符串](../Page/空字符串.md "wikilink")。一般情况下，不是所有的节点都有对应的值，只有叶子节点和部分内部节点所对应的键才有相关的值。

Trie这个术语来自于re**trie**val。根据[词源学](../Page/词源学.md "wikilink")，trie的发明者Edward
Fredkin把它读作 "tree"。\[1\]\[2\]但是，其他作者把它读作 "try"。\[3\]\[4\]\[5\]

在图示中，键标注在节点中，值标注在节点之下。每一个完整的英文单词对应一个特定的整数。Trie可以看作是一个[确定有限状态自动机](../Page/确定有限状态自动机.md "wikilink")，尽管边上的符号一般是隐含在分支的顺序中的。

键不需要被显式地保存在节点中。图示中标注出完整的单词，只是为了演示trie的原理。

trie中的键通常是字符串，但也可以是其它的结构。trie的算法可以很容易地修改为处理其它结构的有序序列，比如一串数字或者形状的排列。比如，**bitwise
trie**中的键是一串位元，可以用于表示整数或者内存地址。

## 应用

trie树常用于搜索提示。如当输入一个网址，可以自动搜索出可能的选择。当没有完全匹配的搜索结果，可以返回前缀最相似的可能。\[6\]

## 实现方式

trie树实际上是一个[DFA](../Page/确定有限状态自动机.md "wikilink")，通常用[转移矩阵表示](../Page/转移矩阵.md "wikilink")。行表示状态，列表示输入字符，（行，列）位置表示转移状态。这种方式的查询效率很高，但由于稀疏的现象严重，空间利用效率很低。也可以采用压缩的存储方式即链表来表示状态转移，但由于要线性查询，会造成效率低下。

于是人们提出了下面两种结构。\[7\]

### 三数组Trie

三数组Trie（Triple-Array Trie）结构包括三个数组：base,next和check.

### 二数组Trie

二数组Trie（Double-Array
Trie）包含base和check两个数组。base数组的每个元素表示一个Trie节点，即一个状态；check数组表示某个状态的前驱状态。

## 实例

这是一个用于词频统计的程序范例，因使用了getline（3），所以需要[glibc才能链接成功](../Page/glibc.md "wikilink")，没有[glibc的话可以自行改写](../Page/glibc.md "wikilink")。

``` c
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <string.h>

#define TREE_WIDTH 256

#define WORDLENMAX 128

struct trie_node_st {
        int count;
        int pass; //add a count for the part-include for example 'this is' then the 'is' is hited two times
        struct trie_node_st *next[TREE_WIDTH];
};

static struct trie_node_st root={0, {NULL}};

static char *spaces=" \t\n/.\"\'()";

void myfree(struct trie_node_st * rt)
{
    for(int i=0; i<TREE_WIDTH; i++){
        if(rt->next[i]!=NULL){
            myfree(rt->next[i]);
            rt->next[i] = NULL;
        }
    }
    free(rt);
    return;
}

static int
insert (const char *word)
{
        int i;
        struct trie_node_st *curr, *newnode;

        if (word[0]=='\0'){
                return 0;
        }
        curr = &root;
        for (i=0; ; ++i) {
                if (word[i] == '\0') {
                        break;
                }
                curr->pass++;//count
                if (curr->next[ word[i] ] == NULL) {
                        newnode = (struct trie_node_st*)malloc(sizeof(struct trie_node_st));
                        memset (newnode, 0, sizeof(struct trie_node_st));
                        curr->next[ word[i] ] = newnode;
                }
                curr = curr->next[ word[i] ];
        }
        curr->count ++;

        return 0;
}

static void
printword (const char *str, int n)
{
        printf ("%s\t%d\n", str, n);
}

static int
do_travel (struct trie_node_st *rootp)
{
        static char worddump[WORDLENMAX+1];
        static int pos=0;
        int i;

        if (rootp == NULL) {
                return 0;
        }
        if (rootp->count) {
                worddump[pos]='\0';
                printword (worddump, rootp->count+rootp->pass);
        }
        for (i=0;i<TREE_WIDTH;++i) {
                worddump[pos++]=i;
                do_travel (rootp->next[i]);
                pos--;
        }
        return 0;
}

int
main (void)
{
        char *linebuf=NULL, *line, *word;
        size_t bufsize=0;
        int ret;

        while (1) {
                ret=getline (&linebuf, &bufsize, stdin);
                if (ret==-1) {
                        break;
                }
                line=linebuf;
                while (1) {
                        word = strsep (&line, spaces);
                        if (word==NULL) {
                                break;
                        }
                        if (word[0]=='\0') {
                                continue;
                        }
                        insert (word);
                }
        }

        do_travel (&root);

        free (linebuf);

    for(int i=0; i<TREE_WIDTH; i++){
        if(root.next[i]!=0){
            myfree(root.next[i]);
        }
    }

        exit (0);
}
```

## 参考资料

<references/>

[Category:数据结构](../Category/数据结构.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.
5.

6.

7.  [An Implementation of Double-Array
    Trie](http://linux.thai.net/~thep/datrie/datrie.html)